\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\PassOptionsToPackage{usenames,dvipsnames}{color} % color is loaded by hyperref
\hypersetup{unicode=true,
            colorlinks=true,
            linkcolor=Maroon,
            citecolor=Blue,
            urlcolor=blue,
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\providecommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}

  \title{\large{\textbf{ECONOMETRIA II - Exercícios SARIMA}}}
    \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
    \author{\scriptsize{Hudson Chaves Costa}}
    \preauthor{\centering\large\emph}
  \postauthor{\par}
    \date{}
    \predate{}\postdate{}
  
\usepackage{titling}
\usepackage{multirow}
\pretitle{\begin{center}\small\includegraphics[height=1.2cm]{../../figures/ibmecLogo.png}\\[\bigskipamount]}
\posttitle{\end{center}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Suponha que você tem a série temporal mostrada no gráfico abaixo. Com
  este gráfico e as demais informações, responda:
\end{enumerate}

\includegraphics{sarima_files/figure-latex/unnamed-chunk-2-1.pdf}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\tightlist
\item
  Aparentemente, trata-se de uma série não estacionária. Qual a
  especificação do teste de raiz unitária de Dickey-Fuller você deveria
  usar para testar a estacionáriedade ou não desta série (escreva a
  especificação)? Usando a tabela abaixo, interprete o resultado do
  teste para a especificação escolhida.
\end{enumerate}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Especificação}       & \multicolumn{1}{c}{Estatística do Teste} & \multicolumn{1}{c}{P-valor} \\ \hline
Passeio Aleatório                       & 3.7872   & 0.99                            \\
Passeio Aleatório com drift             & -1.952    & 0.3318                            \\
Passeio Aleatório com drift e tendência & -1.5325   & 0.7711                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Usando o gráfico da decomposição dos componentes da série temporal,
  quais diferenciações deveriam ser feitas nesta série?
\end{enumerate}

\includegraphics{sarima_files/figure-latex/unnamed-chunk-4-1.pdf}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  A partir das funções de autocorrelação (FAC) e autocorrelação parcial
  (FACP) da série estacionária, quais valores você escolheria para
  \(p\), \(d\), \(q\), \(P\), \(D\) e \(Q\) em seu modelo?
\end{enumerate}

\includegraphics{sarima_files/figure-latex/unnamed-chunk-5-1.pdf}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Usando a tabela abaixo, defina qual a melhor especificação para a
  série temporal. Justifique sua resposta.
\end{enumerate}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{cccccc}
  \hline
especificacao & ln\_verossimilhanca & quant\_paramentros & tamanho\_amostra & aic & bic \\ 
  \hline
SARIMA010010 & 218.41 & 1.00 & 144 & -434.83 & -431.95 \\ 
  SARIMA110010 & 226.51 & 2.00 & 144 & -449.01 & -443.26 \\ 
  SARIMA011010 & 226.99 & 2.00 & 144 & -449.98 & -444.23 \\ 
  SARIMA111010 & 227.13 & 3.00 & 144 & -448.25 & -439.63 \\ 
  SARIMA010110 & 230.51 & 2.00 & 144 & -457.02 & -451.27 \\ 
  SARIMA110110 & 240.41 & 3.00 & 144 & -474.82 & -466.19 \\ 
  SARIMA011110 & 241.70 & 3.00 & 144 & -477.41 & -468.78 \\ 
  SARIMA111110 & 241.73 & 4.00 & 144 & -475.47 & -463.97 \\ 
  SARIMA010011 & 235.78 & 2.00 & 144 & -467.56 & -461.81 \\ 
  SARIMA110011 & 243.74 & 3.00 & 144 & -481.49 & -472.86 \\ 
  SARIMA011011 & 244.70 & 3.00 & 144 & -483.40 & -474.77 \\ 
  SARIMA111011 & 244.95 & 4.00 & 144 & -481.90 & -470.40 \\ 
  SARIMA010111 & 235.78 & 3.00 & 144 & -465.56 & -456.94 \\ 
  SARIMA110111 & 243.86 & 4.00 & 144 & -479.73 & -468.23 \\ 
  SARIMA011111 & 244.96 & 4.00 & 144 & -481.91 & -470.41 \\ 
  SARIMA111111 & 245.16 & 5.00 & 144 & -480.31 & -465.93 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\end{table}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{7}
\tightlist
\item
  A partir do gráfico da função de autocorrelação dos resíduos do modelo
  escolhido, eles se comportam como um ruído branco e não apresentam
  autocorrelação serial?
\end{enumerate}

\includegraphics{sarima_files/figure-latex/unnamed-chunk-7-1.pdf}

\vspace{30 mm}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\tightlist
\item
  A partir do gráfico da função de autocorrelação do quadrado dos
  resíduos do modelo escolhido, eles se comportam como um ruído branco e
  não apresentam heterocedasticidade condicional?
\end{enumerate}

\includegraphics{sarima_files/figure-latex/unnamed-chunk-8-1.pdf}

\break

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi})}
\setcounter{enumi}{9}
\tightlist
\item
  A tabela abaixo mostra os resultados dos testes de Shapiro e Jarque
  Bera para normalidade dos resíduos. A partir dos resultados, os
  resíduos se comportam como um ruído branco e são normalmente
  distribuídos? Interprete os resultados dos testes.
\end{enumerate}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Teste de Normalidade}       & \multicolumn{1}{c}{Estatística do Teste} & \multicolumn{1}{c}{P-valor} \\ \hline
Shapiro                       & 0.9864   & 0.1674                            \\
Jarque Bera             & 5.2265    & 0.0733                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\vspace{30 mm}


\end{document}
